Certamente. Analizziamo e risolviamo punto per punto la richiesta per la funzione `f(x) = 2x / (x + 1)` nell'intervallo `I = (-∞, -1)`.

### Passaggio 1: Dimostrare che f(x) è invertibile nell'intervallo

Una funzione è invertibile in un dato intervallo se e solo se è **strettamente monotona** in quell'intervallo (cioè sempre crescente o sempre decrescente). Il modo più efficace per verificarlo è studiare il segno della sua derivata prima.

**a) Calcolo della derivata prima**
Usiamo la regola di derivazione del quoziente `D[g(x)/h(x)] = [g'(x)h(x) - g(x)h'(x)] / [h(x)]²`.
*   `g(x) = 2x`  => `g'(x) = 2`
*   `h(x) = x + 1` => `h'(x) = 1`

`f'(x) = (2 * (x + 1) - 2x * 1) / (x + 1)²`
`f'(x) = (2x + 2 - 2x) / (x + 1)²`
`f'(x) = 2 / (x + 1)²`

**b) Studio del segno della derivata nell'intervallo `(-∞, -1)`**
Analizziamo la frazione `2 / (x + 1)²`:
*   Il numeratore è `2`, che è sempre positivo.
*   Il denominatore è `(x + 1)²`. Un quadrato è sempre non negativo. Poiché il nostro intervallo non include `x = -1`, il denominatore è sempre strettamente positivo.

Di conseguenza, `f'(x)` è il rapporto tra un numero positivo e un altro numero positivo, quindi `f'(x) > 0` per ogni `x` nell'intervallo `(-∞, -1)`.

**Conclusione:** Poiché la derivata prima è sempre positiva nell'intervallo specificato, la funzione `f(x)` è **strettamente crescente** in `(-∞, -1)` e, pertanto, è **invertibile** in tale intervallo.

---

### Passaggio 2: Determinare l'insieme di definizione (dominio) di f⁻¹

Il dominio della funzione inversa `f⁻¹` corrisponde al **codominio** (o immagine) della funzione originale `f(x)` calcolata nel suo intervallo di definizione `(-∞, -1)`.

Per trovare il codominio, calcoliamo i limiti della funzione agli estremi dell'intervallo.

**a) Limite per x che tende a -∞**
`lim (x→-∞) [2x / (x + 1)]`
Questa è una forma indeterminata `∞/∞`. Raccogliamo il termine di grado massimo:
`lim (x→-∞) [2x / (x(1 + 1/x))] = lim (x→-∞) [2 / (1 + 1/x)] = 2 / (1 + 0) = 2`

**b) Limite per x che tende a -1 da sinistra**
`lim (x→-1⁻) [2x / (x + 1)]`
*   Il numeratore tende a `2 * (-1) = -2`.
*   Il denominatore `(x + 1)` tende a `0` da valori negativi (es. se `x = -1.1`, `x + 1 = -0.1`). Lo indichiamo come `0⁻`.

Quindi il limite è `(-2) / (0⁻) = +∞`.

**Conclusione:** Poiché la funzione è strettamente crescente, mentre `x` varia da `-∞` a `-1`, la `f(x)` varia da `2` a `+∞`. Il codominio di `f(x)` è quindi `(2, +∞)`.
Pertanto, il dominio della funzione inversa `f⁻¹` è `(2, +∞)`.

---

### Passaggio 3: Calcolare la derivata della funzione inversa

Possiamo farlo in due modi, ma il più completo è calcolare prima l'espressione analitica di `f⁻¹(y)` e poi derivarla.

**a) Trovare l'espressione di f⁻¹**
1.  Poniamo `y = f(x)`:
    `y = 2x / (x + 1)`
2.  Ora risolviamo l'equazione per trovare `x` in funzione di `y`:
    `y(x + 1) = 2x`
    `yx + y = 2x`
    `y = 2x - yx`
    `y = x(2 - y)`
    `x = y / (2 - y)`
3.  L'espressione della funzione inversa è `f⁻¹(y) = y / (2 - y)`. Per convenzione, usiamo la variabile `x`:
    `f⁻¹(x) = x / (2 - x)`

**b) Calcolare la derivata di f⁻¹(x)**
Usiamo di nuovo la regola del quoziente su `f⁻¹(x)`:
*   `g(x) = x`  => `g'(x) = 1`
*   `h(x) = 2 - x` => `h'(x) = -1`

`(f⁻¹)'(x) = (1 * (2 - x) - x * (-1)) / (2 - x)²`
`(f⁻¹)'(x) = (2 - x + x) / (2 - x)²`
`(f⁻¹)'(x) = 2 / (2 - x)²`

La derivata della funzione inversa è **`(f⁻¹)'(x) = 2 / (2 - x)²`**, definita nel suo dominio `(2, +∞)`.